﻿Everything’s under control
[Todo está bajo control
]
The state in the time of covid-19[El estado en tiempos de covid-19
]
Big government is needed to fight the pandemic. What matters is how it shrinks back again afterwards.[Se necesita del Gran Gobierno para combatir la pandemia. Lo que importa es como se encoge de vuelta después.
]
IN[En] JUST[tan solo] A few[unas] weeks[semanas] a[un] virus[virus] a [de unas] ten-thousandth[diezmil-esimas] of[de] a[un] millimetre[milimetro] in[de] diameter[diametro] has transformed[transformó] Western democracies.[a democracias Occidentales.] States[ Estados] have shut down[cerraron] businesses[negocios] and[y] sealed[sellaron] people[gente] indoors.[en sus casas.] They have promised [Prometieron] trillions[trillones] of[de] dollars[dolares] to[para] keep[mantener] the[la] economy[economía] on life support.[a flote.] If[si] South Korea[Corea Del Sur] and[y] Singapore[Singapur] are a guide[sirven de guía], medical and electronic privacy[la intimidad medica y electronica] are[estan] about[a punto] to[de] be[ser] cast aside.[hacerse a un lado.] It is the[Se trata de la] most dramatic extension of state power [extensión de poder estatal más dramática] since[desde] the second world war.[la segunda guerra mundial.
]
One taboo after another has been broken[Se quebró un tabu atrás del otro.]. Not just[No solo] in the threat of fines or prison[con la amenaza de multas o prisión] for[para] ordinary people[gente común] doing[haciendo] ordinary things[cosas comunes,], but[sino] also[también] in the size and scope[con el tamaño y alcance] of the[del] government’s role[papel del gobierno] in[en] the[la] economy[economía.]. In[En] America[Estados Unidos] Congress[las camaras legislativas] is poised[estan preparadas] to[para] pass[aprobar] a[un] package[paquete] worth almost[de casi] $2trn[2 millones de millones de USD$], 10% of GDP [10% de su PBI,], twice what was promised in 2007-09[el doble de lo que fué prometido en 2007-09.]. Credit guarantees[Garantías crediticias] by[por] Britain[Gran Bretaña], France [Francia] and[y] other[otros] countries[países] are worth[comprenden un] 15% of GDP[15% de su PBI]. Central banks[Los bancos centrales] are printing money[estan imprimiendo dinero] and using it[y usandolo]  to buy[para comprar] assets[haberes] they used to spurn[que solían desdeñar.]. For a while[Por un tiempo], at least[por lo menos], governments[algunos gobiernos] are seeking[buscan] to ban[prohibir] bankruptcy[la bancarrota.
].
For believers in[Para creyentes en]  limited government[un gobierno limitado] and open markets[y mercados abiertos,], covid-19[covid-19] poses a problem[plantea un problema.]. The state[El estado] must act[debe actuar] decisively[decisivamente.]. But[Pero] history[la historia] suggests[sugiere] that after crises[trás las crisis] the state[el estado] does not give up all the ground it has taken[no cede todo el terreno que ha ganado.]. Today that has implications[Hoy eso tiene efectos] not just for the economy[no solo para la economía,], but also[sino también] for the surveillance[para la vigilancia] of individuals[de individuos].
It is no accident[No es accidente] that the state[que el gobierno] grows[crezca] during crises[durante las crisis.]. Governments[Los gobiernos] might have stumbled[se pueden haber tropezado] in the pandemic[en la pandemia,], but they alone[pero solo ellos] can coerce and mobilise vast resources rapidly[pueden forzar y mobilizar vastos recursos rápidamente.]. Today[Hoy] they are needed[son necesarios] to enforce[para hacer cumplir] business closures[las suspensiones de negocios] and[y el] isolation[aislamiento] to[a modo de] stop[frenar] the[el] virus[virus.]. Only they[Solo ellos] can[pueden] help offset[aliviar] the resulting economic collapse[el colapso economico resultante.].  In[En] America[Estados Unidos] and the euro area[y la eurozona] GDP[su PBI] could drop by 5-10% year-on-year[podría bajar un 5-10% año-a-año], perhaps more[,quizás más.].
One reason the state’s role[Una razón por la cual el rol del estado] has changed[cambió] so rapidly[tan rápidamente] is that covid-19[es que el covid-19] spreads like wildfire[se propaga como un incendio.]. In less than[En menos de] four months[cuatro meses] it has gone from a market in Wuhan[pasó del mercado en Wuhan] to almost every country in the world[a casi cada país del resto del mundo.]. The past week logged[La semana pasada registró] 253,000 new cases[253.000 nuevos casos.]. People are scared of the example of Italy[La gente esta asustada del ejemplo de Italia,], where almost 74,000 recorded cases[donde casi 74.000 casos registrados] have overwhelmed[sobrecargaron] a world-class health system[un sistema de salud líder en el mundo,], leading to over 7,500 deaths[causando a 7.500 muertes.].
That fear is the other reason for rapid change[El miedo es la otra razón del cambio repentino.]. When Britain’s government[Cuando el Gobierno de Gran Bretaña] tried to[intentó] hang back[mantenerse de lado] so as to minimise state interference[para minimizar la interferencia estatal,], it was accused of doing too little, too late[fué acusado de hacer poco y tarde.]. France, by contrast,[Francia, por contraste,] passed a law this week[pasó una ley esta semana] giving the government the power[cediendolé al gobierno el poder] not just to control people’s movements[no solo de controlar los movimientos de la gente,], but also[sino también] to manage prices and requisition goods[de manejar precios y confiscar bienes.]. During the crisis its president[Durante la crisis su presidente], Emmanuel Macron,[, Emmanuel Macron,] has seen his approval ratings soar[vió sus indices de aprobación volar.].
In most of the world[En gran parte del mundo] the state has so far responded[el estado respondió] to covid-19[al covid-19] with a mix of coercion and economic heft[aprovechando su monopolio de la fuerza y cargandosé la economía.]. As the pandemic proceeds[A medida que progrese la pandemia,], it is also likely to exploit[también es probable que aproveche] its unique power to monitor[su distintivo poder para monitorear] people using their data (see article)[gente usando sus datos(Veasé articulo).]. Hong Kong uses apps[Hong Kong usa aplicaciónes] on phones[en celulares] that show where you are[para mostrar donde estás] in order to enforce quarantines[y así asegurar el cumplimiento de las cuarentenas.]. China has a passporting system to record who is safe to be out[China tiene un sistema de pasaportes para registrar quien es seguro dejar deambular]. Phone data help modellers predict the [Los datos de celular ayudan a modeladores matemáticos a predecir] spread of the disease[la propagación de la enfermedad.]. And if a government suppresses covid-19[Y si un gobierno suprime el covid-190,], as China has[como China ha hecho,], it will need to prevent[necesitará prevenir] a second wave[una segunda ola] among the many who are still susceptible[entre los que siguen susceptibles,], [abalanzandosé sobre cada nuevo foco.]. South Korea says [Corea del Sur afirma] that automatically tracing the contacts of fresh infections [que el seguimiento automático de infecciones frescas,], using mobile technology[usando tecnología mobil,], gets results[obtiene resultados] in ten minutes[en diez minutos] instead of 24 hours[en vez de 24 horas.].
This vast increase[Esta vasto crecimiento] in state power[en poder estatal] has taken place[ocurrió] with almost no time for debate[casí sin tiempo para debatir.]. Some will reassure themselves that it is just temporary[Algunos aseguran que será temporario y otros encontrarán consuelo en esto,], and that it will leave almost no mark[en que será temporario y no dejará marca,], as with Spanish flu a century ago[como con la gripe Española hace un siglo.]. However,[Sin embargo,] the scale of the response[La escala de la respuesta,] makes covid-19 more like a war or the Depression[asemeja al covid-19 más a una guerra o la Gran Depresión.]. And here the record suggests[Y aquí la historia sugiere] that crises lead[que las crisis conducen] to a permanently bigger state[a estados permanentemente más grandes] with many more powers[con muchos más poderes y] and responsibilities[responsabilidades] and the taxes to pay for them[junto a los impuestos que los sustentan.]. The welfare state[El estado del bienestar,], income tax[impuestos a ganancias], nationalisation[nacionalización], all grew out of conflict and crisis[todas crecieron trás conflictos y crisis] (see article)[(veasé artículo).].
As that list suggests[Como sugiere esa lista,], some of today’s changes will be desirable[algunos de los cambios del presente serán deseables.]. It would be good if governments were better prepared for the next pandemic[Sería bueno que los gobiernos esten mejor preparados para la proxima pandemia;]; so, too,[así, también,] if they invested in public health[si invirtieran en salud publica,], including in America[como en Estados Unidos,], where reform is badly needed[donde la reforma es terriblemente necesaria,]. Some countries need decent sick pay[y múltiples países que necesitan licensias por enfermedad pagas.].
Other changes may be less clear-cut[Otros cambios podrán ser menos obviamente beneficiosos,], but will be hard to undo[pero serán dificiles de deshacer] because they were backed by powerful constituencies even before the pandemic[porque fueron abogados por interéses poderosos incluso antes de la pandemia.]. One example is[Un ejemplo es] the further unpicking[la continuación del deshilamiento] of the euro-zone pact that is supposed to impose discipline on the member-states’ borrowing[del pacto de la eurozona que se supone impondría disciplina en los prestamos de los miembros-estados.]. Likewise[Similarmente,], Britain[Gran Bretaña] has taken its railways under state control[tomó sus ferrocarriles bajo control estatal,]—a step that is supposed to be temporary[un paso que se supone será temporal,] but which may never be retracted[pero puede nunca ser retractado.].
More worrying is the spread of bad habits[Más preocupante es la propagación de malos hábitos.]. Governments may retreat into autarky[Los gobiernos pueden refugiarse en la autarquía.] . Some fear running out of the ingredients for medicines[Algunos temen agotar sus ingredientes para medicamentos,], many of which are made in China[muchos de los cuales se fabrican en china.]. Russia has imposed a temporary ban on exporting grain[Rusia impuso una prohibición temporal a la exportación de trigo.] . Industrialists and politicians[Industrialistas y políticos] have lost trust in supply chains[perdieron confianza en las cadenas de abastecimiento.]. It is but a small step from there to long-term state support for the national champions that will have just been bailed out by taxpayers[Hay un paso muy chico de esto a un bancaje estatal a largo plazo para los campeones nacionales que serían salvados por los pagadores de impuestos.]. Trade’s prospects are already dim[Las oportunidades de comercio internacional ya se ven magras] (see article)[(veasé articulo);]; all this would further cloud them—and the recovery. [todo esto continuara nublandolos, junto a su recuperación.].And in the long term[Y en el largo plazo,], a vast and lasting expansion[una vasta y duradera expansión] of the state together with[del estado junto a] dramatically higher public debt [una deuda publica dramáticamente más alta](see article)[(veasé artículo)] is likely to lead to a lumbering[ probablemente lleven a una especie de capitalismo coja y menos dinámica.]
But that is not the biggest problem.[Pero este no es el mayor problema.] The greater worries lie elsewhere[Las preocupaciónes más iminentes yacen en otro lado,], in the abuse of office and the threats to freedom[en el abuso del poder ejecutivo y las amenazas a la libertad.]. Some politicians[Algunos políticos] are already making power grabs[ya están manoteando poder], as in Hungary[como en Hungría,], where the government is seeking an indefinite state of emergency[donde el gobierno busca un estado de emergencia indefinido.]. Israel’s prime minister[El primer ministro Israelí,], Binyamin Netanyahu[Binyamin Netanyahu,], appears to see the crisis as a chance to evade a trial for corruption[parece ver la crisis como una oportunidad para evadir un juicio por corrupción.
].
The most worrying is the dissemination of intrusive surveillance[Lo más preocupante es la diseminación de vigilancia intrusiva.]. Invasive data collection and processing[La recopliación y procesamiento de datos invasivos] will spread because[se propagaran porque] it offers a real edge in managing the disease to citizens’ medical and electronic records.[ ofrecen una ventaja tangible al controlar la enfermedad.]. But they also require the state to have routine access[Pero también necesitan que el estado tenga acceso sistematico a los registros medicos y electronicos de sus ciudadanos.]. The temptation will be to use surveillance after the pandemic[La tentación será utilizar esta viglancia después de la pandemia,], much as[parecido a como] anti-terror legislation was extended after 9/11[legislación antiterrorista fué extendida después del 9/11.]. This might start with tracing TB cases or drug dealers.[Esto puede empezar con rastreo de casos de tuberculosis o vendedores de drogas.]  Nobody knows where it would end[Nadie sabe donde puede terminar,], especially if,[especialmente si,] having dealt with covid-19[habiendose encargado del covid-19,], surveillance-mad China is seen as a model[una China eloquecida con la vigilancia es vista como modelo.].
Surveillance may well be needed to cope with covid-19[La vigilancia bien puede ser necesaria para lidiar con el covid-19.]. Rules with sunset clauses and scrutiny built in can help stop it at that[Reglas con clausulas de ocaso y escrutinió embebidos pueden ayudar a limitarlo a ello.]. But the main defence against the overmighty state[Pero la principal defensa en contra del estado demasiado-poderoso,], in tech and the economy[en lo tecnologico y economico,], will be citizens themselves[serán los ciudadanos mismos.]. They must remember that a pandemic government is not fit for everyday life[Deben recordar que el gobierno pandémico no es apto para la vida cotidiana.
]
